% formal/ppcmem.tex
% mainfile: ../perfbook.tex
% SPDX-License-Identifier: CC-BY-SA-3.0

\section{Special-Purpose State-Space Search}
\label{sec:formal:Special-Purpose State-Space Search}
%
\epigraph{Jack of all trades, master of none.}{\emph{Unknown}}

Promela 와 Spin 이 여러분이 모든 (작은) 알고리즘을 얼마든지 검증할 수 있게
해주지만, 그것들의 큰 범용성은 가끔 문제가 될 수 있습니다.
예를 들어, Promela 는 메모리 모델이나 특정 종류의 순서 재배치 의미를 이해하지
못합니다.
따라서 이 섹션은 제품 단계 시스템에서 사용되는 메모리 모델을 이해해서 완화된
순서 코드의 검증을 크게 단순화 시키는 상태 공간 탐색 도구들을 소개합니다.

예를 들어,
\cref{sec:formal:Promela Example: QRCU}
는 완화된 메모리 순서규칙을 위한 처리를 위해 어떻게 Promela 를 다뤄야 하는지
보였습니다.
이 방법이 잘 동작하긴 하나, 이는 개발자가 그 시스템의 메모리 모델을 완전히
이해할 것을 필요로 합니다.
불행히도, 일부의 (존재한다면) 개발자들만이 현대 CPU 의 복잡한 메모리 모델을
완전히 이해합니다.

\iffalse

Although Promela and Spin allow you to verify pretty much any (smallish)
algorithm, their very generality can sometimes be a curse.
For example, Promela does not understand memory models or any sort
of reordering semantics.
This section therefore describes some state-space search tools that
understand memory models used by production systems, greatly simplifying the
verification of weakly ordered code.

For example,
\cref{sec:formal:Promela Example: QRCU}
showed how to convince Promela to account for weak memory ordering.
Although this approach can work well, it requires that the developer
fully understand the system's memory model.
Unfortunately, few (if any) developers fully understand the complex
memory models of modern CPUs.

\fi

따라서, 또다른 접근법은 Cambridge 대학의 \ppl{Peter}{Sewell} 와
\ppl{Susmit}{Sarkar}, INRIA 의 \ppl{Luc}{Maranget},
\ppl{Francesco Zappa}{Nardelli}, 그리고 \ppl{Pankaj}{Pawan} , 그리고 Oxford
대학의 \ppl{Jade}{Alglave} 가 IBM 의 \ppl{Derek}{Williams} 와 협업해 만들어낸
PPCMEM 도구와 같은, 이 메모리 순서 규칙을 이미 이해하고 있는 도구를 사용하는
것입니다.
이 연구 그룹은 Power, \ARM, x86 은 물론이고 C/C++11 표준의 메모리 모델을 정형화
시키고~\cite{RichardSmith2019N4800}, Power 와 \ARM\ 정형화에 기초에 PPCMEM
도구를 만들었습니다.

\iffalse

Therefore, another approach is to use a tool that already understands
this memory ordering, such as the PPCMEM tool produced by
\ppl{Peter}{Sewell} and \ppl{Susmit}{Sarkar} at the University of Cambridge,
\ppl{Luc}{Maranget}, \ppl{Francesco Zappa}{Nardelli}, and
\ppl{Pankaj}{Pawan} at INRIA, and \ppl{Jade}{Alglave} at Oxford University,
in cooperation with \ppl{Derek}{Williams} of
IBM~\cite{JadeAlglave2011ppcmem}.
This group formalized the memory models of Power, \ARM, x86, as well
as that of the C/C++11 standard~\cite{RichardSmith2019N4800}, and
produced the PPCMEM tool based on the Power and \ARM\ formalizations.

\fi

\QuickQuiz{
	하지만 x86 은 강한 메모리 규칙을 가지고 있는데 왜 그 메모리 모델을
	정형화 시키죠?

	\iffalse

	But x86 has strong memory ordering, so why formalize its memory
	model?

	\fi

}\QuickQuizAnswer{
	사실, 학계에서는 x86 메모리 모델을 완화된 형태로 생각하는데, 앞의
	쓰기가 뒤따르는 읽기와 재배치 되는 것을 허용할 수 있기 때문입니다.
	학계의 관점에서, 강한 메모리 모델은 어떤 재배치도 허용하지 않아서 모든
	쓰레드가 그것들에게 보이는 모든 오퍼레이션의 순서에 동의할 수 있는
	것입니다.

	또한, 이건 개발자들이 가끔 x86 메모리 순서규칙에 대해 혼란에 빠지는
	경우들입니다.

	\iffalse

	Actually, academics consider the x86 memory model to be weak
	because it can allow prior stores to be reordered with
	subsequent loads.
	From an academic viewpoint, a strong memory model is one
	that allows absolutely no reordering, so that all threads
	agree on the order of all operations visible to them.

	Plus it really is the case that developers are sometimes confused
	about x86 memory ordering.

	\fi

}\QuickQuizEnd

PPCMEM 도구는 \emph{리트머스 테스트} 를 입력으로 받습니다.
샘플 리트머스 테스트가
\cref{sec:formal:Anatomy of a Litmus Test} 에서 선보입니다.
\Cref{sec:formal:What Does This Litmus Test Mean?}
는 이 리트머스 테스트를 동일한 C-언어 프로그램으로 연관지어보고,
\cref{sec:formal:Running a Litmus Test} 은 이 리트머스 테스트에 PPCMEM 을
적용하는지 설명하며,
\cref{sec:formal:PPCMEM Discussion}
은 그 의미를 이야기 합니다.

\iffalse

The PPCMEM tool takes \emph{litmus tests} as input.
A sample litmus test is presented in
\cref{sec:formal:Anatomy of a Litmus Test}.
\Cref{sec:formal:What Does This Litmus Test Mean?}
relates this litmus test to the equivalent C-language program,
\cref{sec:formal:Running a Litmus Test} describes how to
apply PPCMEM to this litmus test, and
\cref{sec:formal:PPCMEM Discussion}
discusses the implications.

\fi

\subsection{Anatomy of a Litmus Test}
\label{sec:formal:Anatomy of a Litmus Test}

PPCMEM 을 위한 PowerPC 리트머스 테스트가
\cref{lst:formal:PPCMEM Litmus Test} 에 보여져 있습니다.
ARM 인터페이스도 같은 방식으로 동작하지만 \ARM\ 명령어들이 Power 명령어들로
대체되었고 시작 부분의 \qco{PPC} 도 \qco{ARM} 으로 교체되었습니다.

\iffalse

An example PowerPC litmus test for PPCMEM is shown in
\cref{lst:formal:PPCMEM Litmus Test}.
The ARM interface works the same way, but with \ARM\ instructions
substituted for the Power instructions and with the initial \qco{PPC}
replaced by \qco{ARM}.

\fi

\begin{listing}[tbp]
\begin{fcvlabel}[ln:formal:PPCMEM Litmus Test]
\begin{VerbatimL}[commandchars=\@\[\]]
PPC SB+lwsync-RMW-lwsync+isync-simple		@lnlbl[type]
""						@lnlbl[altname]
{						@lnlbl[init:b]
0:r2=x; 0:r3=2; 0:r4=y; 0:r10=0; 0:r11=0; 0:r12=z; @lnlbl[init:0]
1:r2=y; 1:r4=x;					@lnlbl[init:1]
}						@lnlbl[init:e]
 P0                 | P1           ;		@lnlbl[procid]
 li r1,1            | li r1,1      ;		@lnlbl[reginit]
 stw r1,0(r2)       | stw r1,0(r2) ;		@lnlbl[stw]
 lwsync             | sync         ; @lnlbl[P0lwsync] @lnlbl[P1sync]
                    | lwz r3,0(r4) ; @lnlbl[P0empty]  @lnlbl[P1lwz]
 lwarx  r11,r10,r12 | ;		@lnlbl[P0lwarx] @lnlbl[P1empty:b]
 stwcx. r11,r10,r12 | ;		@lnlbl[P0stwcx]
 bne Fail1          | ;		@lnlbl[P0bne]
 isync              | ;		@lnlbl[P0isync]
 lwz r3,0(r4)       | ;		@lnlbl[P0lwz]
 Fail1:             | ;		@lnlbl[P0fail1] @lnlbl[P1empty:e]

exists						@lnlbl[assert:b]
(0:r3=0 /\ 1:r3=0)				@lnlbl[assert:e]
\end{VerbatimL}
\end{fcvlabel}
\caption{PPCMEM Litmus Test}
\label{lst:formal:PPCMEM Litmus Test}
\end{listing}

\begin{fcvref}[ln:formal:PPCMEM Litmus Test]
이 예에서, \clnref{type} 은 시스템의 타입을 (\qco{ARM} 또는 \qco{PPC}) 알리며 
이 모델의 제목을 포함합니다.  \Clnref{altname} 은 이 테스트를 위한 대안적
이름을 위한 공간을 제공하는데, 여러분은 앞의 예에서처럼 빈 줄로 보통 놔둘
겁니다.
주석은 \clnref{altname,init:b} 사이에 Ocaml (또는 Pascal) 문법의 \nbco{(* *)}
를 사용해 삽입될 수 있습니다.

\Clnrefrange{init:b}{init:e} 는 모든 레지스터를 위한 초기 값을 제공합니다;
각각은 \co{P:R=V} 의 형태로, \co{P} 는 프로세스 지시어이고, \co{R} 은 레지스터
지시어이며, \co{V} 는 그 값입니다.
예를 들어, 프로세스~0 의 레지스터 \co{r3} 는 초기에 값 2를 가지고 있습니다.
만약 그 값이 변수라면 (이 예에서는 \co{x}, \co{y}, 또는 \co{z}) 그 레지스터는
그 변수의 주소로 초기화 되어 있습니다.
또한, 변수들의 내용물도 초기화가 가능한데, 예를 들어 \co{x=1} 은 \co{x} 의 값을
1로 초기화 시킵니다.
초기화 되지 않은 변수들은 기본적으로 값이 0이 되어서, 이 경우 \co{x}, \co{y},
그리고 \co{z} 는 모두 초기값 0을 갖습니다.

\iffalse

\begin{fcvref}[ln:formal:PPCMEM Litmus Test]
In the example, \clnref{type} identifies the type of system (\qco{ARM} or
\qco{PPC}) and contains the title for the model. \Clnref{altname}
provides a place for an
alternative name for the test, which you will usually want to leave
blank as shown in the above example. Comments can be inserted between
\clnref{altname,init:b} using the OCaml (or Pascal) syntax of \nbco{(* *)}.

\Clnrefrange{init:b}{init:e} give initial values for all registers;
each is of the form
\co{P:R=V}, where \co{P} is the process identifier, \co{R} is the register
identifier, and \co{V} is the value. For example, process~0's register
\co{r3} initially contains the value 2. If the value is a variable (\co{x},
\co{y}, or \co{z} in the example) then the register is initialized to the
address of the variable. It is also possible to initialize the contents
of variables, for example, \co{x=1} initializes the value of \co{x} to
1. Uninitialized variables default to the value zero, so that in the
example, \co{x}, \co{y}, and~\co{z} are all initially zero.

\fi

\Clnref{procid} 는 두 프로세스를 위한 식별자를 제공해서 \clnref{init:0} 의
\co{0:r3=2} 가 \co{P0:r3=2} 로 대신 쓰여질 수 있게 합니다.
\Clnref{procid} 는 필요하며, 이 지시어는 \co{Pn} 의 형태여야 하는데, \co{n} 은
열 수로, 가장 왼쪽의 열이 0으로 시작합니다.
이는 불필요하게 엄격해 보일 수 있겠으나, 실제 사용 시에 상당한 혼란을 방지해
줍니다.
\end{fcvref}

\iffalse

\Clnref{procid} provides identifiers for the two processes, so that
the \co{0:r3=2} on \clnref{init:0} could instead have been written
\co{P0:r3=2}. \Clnref{procid} is
required, and the identifiers must be of the form \co{Pn}, where \co{n}
is the column number, starting from zero for the left-most column. This
may seem unnecessarily strict, but it does prevent considerable confusion
in actual use.
\end{fcvref}

\fi

\QuickQuiz{
	\begin{fcvref}[ln:formal:PPCMEM Litmus Test]
	\Cref{lst:formal:PPCMEM Litmus Test} 의 \clnref{reginit} 는 왜
	레지스터를 초기화 시키나요?
	왜 그대신 \clnref{init:0,init:1} 에서 초기화 시키지 않죠?
	\end{fcvref}

	\iffalse

	\begin{fcvref}[ln:formal:PPCMEM Litmus Test]
	Why does \clnref{reginit} of \cref{lst:formal:PPCMEM Litmus Test}
	initialize the registers?
	Why not instead initialize them on \clnref{init:0,init:1}?
	\end{fcvref}

	\fi

}\QuickQuizAnswer{
	두 방법 모두 잘 동작합니다.
	그러나, 일반적으로는 명시적 명령보다 초기화를 사용하는게 낫습니다.
	명시적인 명령은 이 예에서 그 사용법을 보이기 위해 사용되었습니다.
	또한, 이 도구의 웹사이트에서
	(\url{https://www.cl.cam.ac.uk/~pes20/ppcmem/}) 얻을 수 있는 많은
	리트머스 테스트는 명시적 초기화 명령들을 생성하는 자동화 방법을 사용해
	만들어 졌습니다.

	\iffalse

	Either way works.
	However, in general, it is better to use initialization than
	explicit instructions.
	The explicit instructions are used in this example to demonstrate
	their use.
	In addition, many of the litmus tests available on the tool's
	web site (\url{https://www.cl.cam.ac.uk/~pes20/ppcmem/}) were
	automatically generated, which generates explicit
	initialization instructions.

	\fi

}\QuickQuizEnd

\begin{fcvref}[ln:formal:PPCMEM Litmus Test]
\Clnrefrange{reginit}{P0fail1} 은 각 프로세스를 위한 코드입니다.
특정 프로세스는 P0의 \clnref{P0empty} 와 P1 의
\clnrefrange{P1empty:b}{P1empty:e} 에서의 경우처럼 라인을 갖지 않을 수
있습니다.
라벨과 분기가 허용되는데, \clnref{P0bne} 에서 분기가, \clnref{P0fail1} 에
라벨이 선보여 있습니다.
그러나, 너무 자유로운 분기의 사용은 상태 공간을 폭증시킬 수 있습니다.
반복문의 사용은 여러분의 상태 공간을 폭증시키기 위한 특히 좋은 방법입니다.

\Clnrefrange{assert:b}{assert:e} 는 단정을 보이는데, 여기서는 우리가 P0 와 P1
의 \co{r3} 레지스터가 두 쓰레드가 모두 수행을 끝낸 후 모두 0이 될 수 있는지에
우리가 관심있음을 보입니다.
P0 와 P1 이 각자의 \co{r3} 레지스터에서 둘 다 0을 보게 된다면 비참한 실패를
유발할 수 있는 많은 사용 경우가 있기 때문에 중요합니다.

\iffalse

\begin{fcvref}[ln:formal:PPCMEM Litmus Test]
\Clnrefrange{reginit}{P0fail1} are the lines of code for each process.
A given process can have empty lines, as is the case for P0's
\clnref{P0empty} and P1's \clnrefrange{P1empty:b}{P1empty:e}.
Labels and branches are permitted, as demonstrated by the branch
on \clnref{P0bne} to the label on \clnref{P0fail1}.
That said, too-free use of branches
will expand the state space. Use of loops is a particularly good way to
explode your state space.

\Clnrefrange{assert:b}{assert:e} show the assertion, which in this case
indicates that we
are interested in whether P0's and P1's \co{r3} registers can both contain
zero after both threads complete execution. This assertion is important
because there are a number of use cases that would fail miserably if
both P0 and P1 saw zero in their respective \co{r3} registers.

\fi

이는 여러분이 간단한 리트머스 테스트를 만드는데 충분한 정보가 될겁니다.
추가적인 문서들을 구할 수 있습니다만, 그런 추가적 문서의 많은 부분은 실제
하드웨어에서 테스트를 수행하기 위한 다른 연구 도구를 위한 것입니다.
아마도 더 중요한 건, 온라인 도구를 통해
(\url{https://www.cl.cam.ac.uk/~pes20/ppcmem/} 의 ``Select ARM Test'' 와
``Select POWER Test'' 버튼을 통해 사용 가능합니다) 이미 존재하는 많은 수의
리트머스 테스트를 사용 가능하다는 것일 겁니다.
이런 이미 존재하는 리트머스 테스트들 중 하나는 여러분의 Power 또는 \ARM\ 메모리
순서규칙 질문에 대한 답을 줄 가능성이 상당할 겁니다.

\iffalse

This should give you enough information to construct simple litmus
tests. Some additional documentation is available, though much of this
additional documentation is intended for a different research tool that
runs tests on actual hardware. Perhaps more importantly, a large number of
pre-existing litmus tests are available with the online tool (available
via the ``Select ARM Test'' and ``Select POWER Test'' buttons at
\url{https://www.cl.cam.ac.uk/~pes20/ppcmem/}).
It is quite likely that one of these pre-existing litmus tests will
answer your Power or \ARM\ memory-ordering question.

\fi

\subsection{What Does This Litmus Test Mean?}
\label{sec:formal:What Does This Litmus Test Mean?}

P0 의 \clnref{reginit,stw} 는 C 명령문 \co{x=1} 과 동일한데 \clnref{init:0} 는
P0 의 레지스터 \co{r2} 가 \co{x} 의 주소가 되게 정의하기 때문입니다.
P0 의 \clnref{P0lwarx,P0stwcx} 는 load-linked (\ARM\ 용어에서의 ``load register
exclusive'' 이자 Power 용어에서의 ``load reserve'') 와 store-conditional (\ARM\
용어에서의 ``store register exclusive'') 의 기억을 각각 돕는 장치들입니다.
함께 사용되었을 때, 이것들은 하나의 어토믹 명령 시퀀스를 만드는데 x86
\co{lock;cmpxchg} 명령으로 예시될 수 있는 compare-and-swap 시퀀스와 대략적으로
비슷합니다.
더 높은 단계의 추상화 단계로 넘어가서 \clnrefrange{P0lwsync}{P0isync} 의
시퀀스는 리눅스 커널의 \co{atomic_add_return(&z, 0)} 와 동일합니다.
마지막으로, \clnref{P0lwz} 는 C 명령문 \co{r3=y} 와 대략적으로 동일합니다.

P1 의 \clnref{reginit,stw} 는 C 명령문 \co{y=1} 과 동일하며, \clnref{P1sync} 는
메모리 배리어로, 리눅스 커널 명령문 \co{smp_mb()} 와 동일하며 \clnref{P1lwz} 는
C 명령문 \co{r3=x} 와 동일합니다.
\end{fcvref}

\iffalse

P0's \clnref{reginit,stw} are equivalent to the C statement \co{x=1}
because \clnref{init:0} defines P0's register \co{r2} to be the address
of \co{x}. P0's \clnref{P0lwarx,P0stwcx} are the mnemonics for
load-linked (``load register
exclusive'' in \ARM\ parlance and ``load reserve'' in Power parlance)
and store-conditional (``store register exclusive'' in \ARM\ parlance),
respectively. When these are used together, they form an atomic
instruction sequence, roughly similar to the compare-and-swap sequences
exemplified by the x86 \co{lock;cmpxchg} instruction. Moving to a higher
level of abstraction, the sequence from \clnrefrange{P0lwsync}{P0isync}
is equivalent to the Linux kernel's \co{atomic_add_return(&z, 0)}.
Finally, \clnref{P0lwz} is
roughly equivalent to the C statement \co{r3=y}.

P1's \clnref{reginit,stw} are equivalent to the C statement \co{y=1},
\clnref{P1sync}
is a memory barrier, equivalent to the Linux kernel statement \co{smp_mb()},
and \clnref{P1lwz} is equivalent to the C statement \co{r3=x}.
\end{fcvref}

\fi

\QuickQuiz{
	\begin{fcvref}[ln:formal:PPCMEM Litmus Test]
	하지만 \cref{lst:formal:PPCMEM Litmus Test} 의 \clnref{P0fail1}, 즉
	\co{Fail1:} 라벨에 무언가 벌어지긴 할까요?
	\end{fcvref}

	\iffalse

	\begin{fcvref}[ln:formal:PPCMEM Litmus Test]
	But whatever happened to \clnref{P0fail1} of
	\cref{lst:formal:PPCMEM Litmus Test},
	the one that is the \co{Fail1:} label?
	\end{fcvref}

	\fi

}\QuickQuizAnswer{
	PowerPC 버전의 \co{atomic_add_return()} 구현은 \co{stwcx} 명령이
	실패했을 때 반복을 하게 되는데, 조건 코드 레지스터에 0이 아닌 상태를
	설정함으로써 이를 통신하며, 이는 결국 \co{bne} 명령에 의해 검사됩니다.
	실제로 반복문을 모델링 하는 것은 상태 공간 폭증을 일으킬 것이므로, 우린
	그 대신 \co{Fail1:} 라벨로 분기해서, P0 의 \co{r3} 레지스터의 초기값
	2를 가지고 이 모델을 종료시켜서 존재하는 단정문을 깨뜨리지 않게 합니다.

	이 속임수가 항상 적용 가능한지에 대해선 논란이 있습니다만, 이게
	실패하는 예를 전 아직 보지 못했습니다.

	\iffalse

	The implementation of PowerPC version of \co{atomic_add_return()}
	loops when the \co{stwcx} instruction fails, which it communicates
	by setting non-zero status in the condition-code register,
	which in turn is tested by the \co{bne} instruction. Because actually
	modeling the loop would result in state-space explosion, we
	instead branch to the \co{Fail1:} label, terminating the model with
	the initial value of 2 in P0's \co{r3} register, which
	will not trigger the exists assertion.

	There is some debate about whether this trick is universally
	applicable, but I have not seen an example where it fails.

	\fi

}\QuickQuizEnd

\begin{listing}[tbp]
\begin{VerbatimL}
void P0(void)
{
	int r3;

	x = 1; /* Lines 8 and 9 */
	atomic_add_return(&z, 0); /* Lines 10-15 */
	r3 = y; /* Line 16 */
}

void P1(void)
{
	int r3;

	y = 1; /* Lines 8-9 */
	smp_mb(); /* Line 10 */
	r3 = x; /* Line 11 */
}
\end{VerbatimL}
\caption{Meaning of PPCMEM Litmus Test}
\label{lst:formal:Meaning of PPCMEM Litmus Test}
\end{listing}

이를 모두 종합해서, 이 전체 리트머스 테스트의 C-언어 동일 버전이
\cref{lst:formal:Meaning of PPCMEM Litmus Test} 에 보여져 있습니다.
핵심은 \co{atomic_add_return()} 이 (리눅스 커널이 요구하듯) 완전한 메모리
배리어로 동작한다면 \co{P0} 와 \co{P1()} 의 \co{r3} 변수는 수행이 완료된 후 둘
다 0일 수 없다는 것입니다.

다음 섹션은 이 리트머스 테스트를 어떻게 수행하는지 설명합니다.

\iffalse

Putting all this together, the C-language equivalent to the entire litmus
test is as shown in
\cref{lst:formal:Meaning of PPCMEM Litmus Test}.
The key point is that if \co{atomic_add_return()} acts as a full
memory barrier (as the Linux kernel requires it to), 
then it should be impossible for \co{P0()}'s and \co{P1()}'s \co{r3}
variables to both be zero after execution completes.

The next section describes how to run this litmus test.

\fi

\subsection{Running a Litmus Test}
\label{sec:formal:Running a Litmus Test}

앞서 언급되었듯, 리트머스 테스트는 메모리 모델에 대한 이해를 도울 수 있는
\url{https://www.cl.cam.ac.uk/~pes20/ppcmem/} 를 통해 대화형태로 수행될 수
있습니다.
그러나, 이 방법은 사용자가 전체 상태공간 탐색을 일일이 진행할 것을 필요로
합니다.
여러분이 모든 가능한 이벤트 순서를 검사하는 것은 매우 어려운 게 분명하므로,
이를 위한 목적의 별도의 도구가 제공됩니다~\cite{PaulEMcKenney2011ppcmem}.

\iffalse

As noted earlier, litmus tests may be run interactively via
\url{https://www.cl.cam.ac.uk/~pes20/ppcmem/}, which can help build an
understanding of the memory model.
However, this approach requires that the user manually carry out the
full state-space search.
Because it is very difficult to be sure that you have checked every
possible sequence of events, a separate tool is provided for this
purpose~\cite{PaulEMcKenney2011ppcmem}.

\fi

\begin{listing}[tbp]
\begin{VerbatimL}[numbers=none,xleftmargin=0pt]
./ppcmem -model lwsync_read_block \
         -model coherence_points filename.litmus
...
States 6
0:r3=0; 1:r3=0;
0:r3=0; 1:r3=1;
0:r3=1; 1:r3=0;
0:r3=1; 1:r3=1;
0:r3=2; 1:r3=0;
0:r3=2; 1:r3=1;
Ok
Condition exists (0:r3=0 /\ 1:r3=0)
Hash=e2240ce2072a2610c034ccd4fc964e77
Observation SB+lwsync-RMW-lwsync+isync Sometimes 1
\end{VerbatimL}
\caption{PPCMEM Detects an Error}
\label{lst:formal:PPCMEM Detects an Error}
\end{listing}

\Cref{lst:formal:PPCMEM Litmus Test}
에 보인 리트머스 테스트는 read-modify-write 명령을 포함하므로, 우린 이 커맨드
라인에 \co{-model} 인자를 더해야 합니다.
이 리트머스 테스트가 \co{filename.litmus} 에 저장되어 있다면, 이는
\cref{lst:formal:PPCMEM Detects an Error} 에 보인 출력을 낼텐데, 여기서
\co{...} 는 큰 양의 진행을 알리는 출력물을 의미합니다.
상태들은 \co{0:r3=0; 1:r3=0;} 를 포함하는데, \co{atomic_add_return()} 의 구형
PowerPC 구현이 전체 배리어로 동작하지 않음을 다시 알립니다.
마지막 줄의 ``Sometimes'' 는 이를 알립니다: 이 단정문이 항상은 아니지만 일부
수행에서는 발동되었습니다.

\iffalse

Because the litmus test shown in
\cref{lst:formal:PPCMEM Litmus Test}
contains read-modify-write instructions, we must add \co{-model}
arguments to the command line.
If the litmus test is stored in \co{filename.litmus},
this will result in the output shown in
\cref{lst:formal:PPCMEM Detects an Error},
where the \co{...} stands for voluminous making-progress output.
The list of states includes \co{0:r3=0; 1:r3=0;}, indicating once again
that the old PowerPC implementation of \co{atomic_add_return()} does
not act as a full barrier.
The ``Sometimes'' on the last line confirms this: the assertion triggers
for some executions, but not all of the time.

\fi

\begin{listing}[tbp]
\begin{VerbatimL}[numbers=none,xleftmargin=0pt]
./ppcmem -model lwsync_read_block \
         -model coherence_points filename.litmus
...
States 5
0:r3=0; 1:r3=1;
0:r3=1; 1:r3=0;
0:r3=1; 1:r3=1;
0:r3=2; 1:r3=0;
0:r3=2; 1:r3=1;
No (allowed not found)
Condition exists (0:r3=0 /\ 1:r3=0)
Hash=77dd723cda9981248ea4459fcdf6097d
Observation SB+lwsync-RMW-lwsync+sync Never 0 5
\end{VerbatimL}
\caption{PPCMEM on Repaired Litmus Test}
\label{lst:formal:PPCMEM on Repaired Litmus Test}
\end{listing}

이 리눅스 커널 버그의 수정은 P0 의 \co{isync} 를 \co{sync} 로 바꾸는 것으로,
\cref{lst:formal:PPCMEM on Repaired Litmus Test} 에 보인 형태가 됩니다.
여기서 볼 수 있듯, \co{0:r3=0; 1:r3=0;} 는 상태 리스트에 나타나지 않으며,
마지막 행은 ``Never'' 라고 말합니다.
따라서, 이 모델은 공격 수행 시퀀스는 일어날 수 없다고 예측합니다.

\iffalse

The fix to this Linux-kernel bug is to replace P0's \co{isync} with
\co{sync}, which results in the output shown in
\cref{lst:formal:PPCMEM on Repaired Litmus Test}.
As you can see, \co{0:r3=0; 1:r3=0;} does not appear in the list of states,
and the last line calls out ``Never''.
Therefore, the model predicts that the offending execution sequence
cannot happen.

\fi

\QuickQuizSeries{%
\QuickQuizB{
	\ARM\ 리눅스 커널도 비슷한 버그를 가지고 있나요?

	\iffalse

	Does the \ARM\ Linux kernel have a similar bug?

	\fi

}\QuickQuizAnswer{
	\ARM\ 은 \co{atomic_add_return()} 함수의 어셈블리어 구현 전후에
	\co{smp_bm()} 를 위치하기 때문에 이 버그를 가지고 있지 않습니다.
	PowerPC 도 이 버그를 더이상 가지고 있지 않습니다; 이건 한참 전에
	고쳐졌습니다~\cite{BenjaminHerrenschmidt2011:powerpc:atomic_return}.

	\iffalse

	\ARM\ does not have this particular bug because it places
	\co{smp_mb()} before and after the \co{atomic_add_return()}
	function's assembly-language implementation.
	PowerPC no longer has this bug; it has long since been
	fixed~\cite{BenjaminHerrenschmidt2011:powerpc:atomic_return}.

	\fi

}\QuickQuizEndB
%
\QuickQuizE{
	\begin{fcvref}[ln:formal:PPCMEM Litmus Test]
	\Cref{lst:formal:PPCMEM Litmus Test} provide sufficient ordering
	의 \clnref{P0lwsync} 에 있는 \co{lwsync} 는 충분한 순서 규칙을
	제공하나요?
	\end{fcvref}

	\iffalse

	\begin{fcvref}[ln:formal:PPCMEM Litmus Test]
	Does the \co{lwsync} on \clnref{P0lwsync} in
	\cref{lst:formal:PPCMEM Litmus Test} provide sufficient ordering?
	\end{fcvref}

	\fi

}\QuickQuizAnswerE{
	필요한 의미에 따라 다릅니다.
	이 답의 나머지 부분은
	\cref{lst:formal:PPCMEM Litmus Test} 의 \co{P0} 를 위한 어셈블리어가
	값을 반환하는 어토믹 오퍼레이션을 구현할 것으로 여긴다고 가정합니다.

	\Cref{chp:Advanced Synchronization: Memory Ordering} 에서 이야기 했듯,
	리눅스 커널의 메모리 일관성 모델은 양쪽에서 모두 완전히 순서잡히기 위해
	값을 반환하는 어토믹 RMW 오퍼레이션을 필요로 합니다.
	\co{lwsync} 로 제공되는 순서는 이 목적에 불충분하며, 따라서 \co{sync}
	가 대신 사용되어야 합니다.
	이 변경은 다른 두개의 리트머스
	테스트를~\cite{Paulmck2015:powerpc:value-returning-atomics} 다뤘던
	이메일 쓰레드에 대한 대답의 일환으로
	만들어졌습니다~\cite{BoqunFeng2015:powerpc:value-returning-atomics}.
	리눅스 커널이 가지고 있을 수도 있는 모든 다른 버그의 반견은 독자
	여러분의 연습문제로 남겨둡니다.

	더 완화된 의미를 제공하는 다른 환경에서는 \co{lwsync} 가 충분할 수도
	있습니다.
	하지만 리눅스 커널의 값 반환 어토믹 오퍼레이션에서는 아닙니다!

	\iffalse

	It depends on the semantics required.
	The rest of this answer assumes that the assembly language
	for \co{P0} in
	\cref{lst:formal:PPCMEM Litmus Test}
	is supposed to implement a value-returning atomic operation.

	As is discussed in
	\cref{chp:Advanced Synchronization: Memory Ordering},
	Linux kernel's memory consistency model requires
	value-returning atomic RMW operations to be fully ordered
	on both sides.
	The ordering provided by \co{lwsync} is insufficient for this
	purpose, and so \co{sync} should be used instead.
	This change has since been
	made~\cite{BoqunFeng2015:powerpc:value-returning-atomics}
	in response to an email thread discussing a couple of other litmus
	tests~\cite{Paulmck2015:powerpc:value-returning-atomics}.
	Finding any other bugs that the Linux kernel might have is left
	as an exercise for the reader.

	In other enviroments providing weaker semantics, \co{lwsync}
	might be sufficient.
	But not for the Linux kernel's value-returning atomic operations!

	\fi

}\QuickQuizEndE
}

\subsection{PPCMEM Discussion}
\label{sec:formal:PPCMEM Discussion}

이 도구들은 \ARM\ 와 Power 에서 수행되는 저수준 병렬 기능을 작업하는 사람들에게
큰 도움이 될 것을 약속합니다.
이 도구들은 본질적인 한계도 가지고 있습니다:

\iffalse

These tools promise to be of great help to people working on low-level
parallel primitives that run on \ARM\ and on Power. These tools do have
some intrinsic limitations:

\fi

\begin{enumerate}
\item	이 도구들은 연구용 프로토타입이며, 따라서 지원되지 않는 경우들이
	있습니다.
\item	이 도구들은 IBM 이나 \ARM\ 에 의해 각각의 CPU 아키텍쳐에 대한 공식적
	성명을 갖추지 못했습니다.
	예를 들어, 두 회사 모두 이 도구들의 어떤 버전에 대해서든 언제든 버그를
	보고할 권리를 가지고 있습니다.
	따라서 이 도구들은 실제 하드웨어에서의 철저한 스트레스 테스트의
	대체물이 될 수 없습니다.
	더 나아가서, 이것들이 기반하고 있는 도구들과 모델 모두 여전히 개발
	중이며 언제든 바뀔 수 있습니다.
	다른 한편, 이 모델은 연관된 하드웨어 전문가의 자문 아래 개발되었으므로,
	이게 해당 아키텍쳐에 대한 충분한 표현이라고 자신을 가질 좋은 이유가
	있기도 합니다.
\item	이 도구들은 명령 집합의 부분집합만을 다룹니다.
	이 부분집ㅎ바은 많은 목적에 있어 충분했으나, 여러분의 목표는 다양할
	겁니다.
	특히, 이 도구는 워드 (word) 크기 (32 비트) 액세스만을 처리하며, 그
	워드는 올바르게 정렬되어 있어야만 합니다.\footnote{
		하지만 최근의 연구는 여러 크기가 혼재된 액세스도 주목하고
		있습니다~\cite{Flur:2017:MCA:3093333.3009839}.}
	또한, 이 도구는 더 완화된 \ARM\ 메모리 배리어 명령 변종들 일부도,
	산술도 다루지 않습니다.

\iffalse

\item	These tools are research prototypes, and as such are unsupported.
\item	These tools do not constitute official statements by IBM or \ARM\
	on their respective CPU architectures. For example, both
	corporations reserve the right to report a bug at any time against
	any version of any of these tools. These tools are therefore not a
	substitute for careful stress testing on real hardware. Moreover,
	both the tools and the model that they are based on are under
	active development and might change at any time. On the other
	hand, this model was developed in consultation with the relevant
	hardware experts, so there is good reason to be confident that
	it is a robust representation of the architectures.
\item	These tools currently handle a subset of the instruction set.
	This subset has been sufficient for my purposes, but your mileage
	may vary. In particular, the tool handles only word-sized accesses
	(32 bits), and the words accessed must be properly aligned.\footnote{
		But recent work focuses on mixed-size
		accesses~\cite{Flur:2017:MCA:3093333.3009839}.}
	In addition, the tool does not handle some of the weaker variants
	of the \ARM\ memory-barrier instructions, nor does it handle
	arithmetic.

\fi

\item	이 도구들은 작은 수의 쓰레드에서 돌아가는 작은 수의 반복문 없는 코드
	조각들에 제한되어 있습니다.
	더 큰 예제는 Promela 와 Spin 같은 비슷한 도구에서와 같이 상태 공간
	폭증을 야기합니다.
\item	전체 상태 공간 탐색은 어떻게 각 공격이 되는 상태에 이르렀는지를 알리지
	않습니다.
	그러나, 일단 그 상태에 닿는게 가능하다는 걸 알게 된다면 대화형 도구를
	사용해 그 상태를 찾는건 너무 어렵지 않은게 일반적입니다.
\item	이 도구들은 복잡한 데이터 구조에는 썩 좋지 못합니다만,
	\qco{x=y; y=z; z=43;} 형태의 초기화 명령들을 이용해 극단적으로 간단한
	링크드 리스트 순회를 만드는 건 가능합니다.
\item	이 도구들은 memory mapped I/O 나 기기 레지스터들을 다루지 않습니다.
	물론, 그런 것들을 처리하는 것은 그것들이 공식화 될 것을 필요로 하는데,
	아직은 공식화 되지 않은 것으로 보입니다.
\item	이 도구들은 여러분이 단정문을 짜넣는 문제들만 탐지합니다.
	이 약점은 모든 정형적 방법들에 공통된 것이며, 테스트가 여전히 중요한
	또다른 이유입니다.
	이 챕터의 시작에서 인용된 Donald Knuth 의 불멸의 명언을 인용하자면,
	``Beware of bugs in the above code; I have only proved it correct, not
	tried it.''

\iffalse

\item	The tools are restricted to small loop-free code fragments
	running on small numbers of threads. Larger examples result
	in state-space explosion, just as with similar tools such as
	Promela and Spin.
\item	The full state-space search does not give any indication of how
	each offending state was reached. That said, once you realize
	that the state is in fact reachable, it is usually not too hard
	to find that state using the interactive tool.
\item	These tools are not much good for complex data structures, although
	it is possible to create and traverse extremely simple linked
	lists using initialization statements of the form
	\qco{x=y; y=z; z=42;}.
\item	These tools do not handle memory mapped I/O or device registers.
	Of course, handling such things would require that they be
	formalized, which does not appear to be in the offing.
\item	The tools will detect only those problems for which you code an
	assertion. This weakness is common to all formal methods, and
	is yet another reason why testing remains important. In the
	immortal words of Donald Knuth quoted at the beginning of this
	chapter, ``Beware of bugs in the above
	code; I have only proved it correct, not tried it.''

\fi

\end{enumerate}

그러나, 이 도구들의 강점들 중 하나는 이 아키텍쳐들에 허용된 동작들 전체를
모델링 하도록 설계되었다는 것으로, 그 동작들은 합법적이지만 현재의 하드웨어
구현이 아직 부주의한 소프트웨어 개발자들에게 영향을 주지 않은 것들을
포함합니다.
따라서, 이 도구들에 의해 신뢰되는 알고리즘은 실제 하드웨어에서 수행될때 약간의
추가적 안전성 허용범위를 갖습니다.
더 나아가, 실제 하드웨어에서의 테스트는 버그를 발견할 수만 있습니다; 그런
테스트는 근본적으로 어떤 사용이 올바른지를 증명할 수는 없습니다.
이를 이해하려면, 연구자들이 그들의 모델을 검증하기 위해 실제 하드웨어에서
1000억개의 테스트를 주기적으로 수행했음을 생각해 보세요.
그 중 한 경우, 아키텍쳐상으로는 허용된 동작인 1760억 회의 수행에도 불구하고
발생하지 않았습니다~\cite{JadeAlglave2011ppcmem}.
대조적으로, 전체 상태 공간 탐색은 이 도구가 코드 조각의 올바름을 증명할 수 있게
합니다.

\iffalse

That said, one strength of these tools is that they are designed to
model the full range of behaviors allowed by the architectures, including
behaviors that are legal, but which current hardware implementations do
not yet inflict on unwary software developers. Therefore, an algorithm
that is vetted by these tools likely has some additional safety margin
when running on real hardware. Furthermore, testing on real hardware can
only find bugs; such testing is inherently incapable of proving a given
usage correct. To appreciate this, consider that the researchers
routinely ran in excess of 100 billion test runs on real hardware to
validate their model.
In one case, behavior that is allowed by the architecture did not occur,
despite 176 billion runs~\cite{JadeAlglave2011ppcmem}.
In contrast, the
full-state-space search allows the tool to prove code fragments correct.

\fi

정형적 방법론들과 도구들은 테스트의 대체물이 될 수 없음을 한번 더 반복할 가치가
있습니다.
중요한 사실은, 예를 들어 리눅스 커널과 같은 거대하며 신뢰성 있는 동시성
소프트웨어 작품을 만드는 것은 매우 어렵다는 것입니다.
따라서 개발자들은 이 목표를 위해 모든 도구를 적용할 준비를 해야 합니다.
이 챕터에서 선보인 도구들은 테스트를 통해 발견하기 (추적하기도) 매우 어려운
버그들을 찾을 수 있게 합니다.
다른 한편, 테스트는 이 챕터에 선보인 도구들이 영원히 처리하지 못할만큼 큰
몸체의 소프트웨어에 적용될 수 있습니다.
항상 그렇듯, 그 일에 맞는 도구를 사용하세요!

물론, 여러분의 일이 더 간단해지게끔 병렬 코드를 쉽게 분할되게끔 설계하고 더
높은 수준의 기능들을 (락, sequence counter, 어토믹 오퍼레이션, 그리고 RCU 같은)
사용해서 이 단계의 일을 회피하는게 최고입니다.
그리고 여러분이 정말로 저수준 메모리 배리어와 read-modify-write 명령들을
사용해야만 한다고 하더라도, 여러분의 더 보수적인 이런 날카로운 도구들의 사용이
여러분의 삶은 더 쉽게 만들어 줄 겁니다.

\iffalse

It is worth repeating that formal methods and tools are no substitute for
testing. The fact is that producing large reliable concurrent software
artifacts, the Linux kernel for example, is quite difficult. Developers
must therefore be prepared to apply every tool at their disposal towards
this goal. The tools presented in this chapter are able to locate bugs that
are quite difficult to produce (let alone track down) via testing. On the
other hand, testing can be applied to far larger bodies of software than
the tools presented in this chapter are ever likely to handle. As always,
use the right tools for the job!

Of course, it is always best to avoid the need to work at this level
by designing your parallel code to be easily partitioned and then
using higher-level primitives (such as locks, sequence counters, atomic
operations, and RCU) to get your job done more straightforwardly. And even
if you absolutely must use low-level memory barriers and read-modify-write
instructions to get your job done, the more conservative your use of
these sharp instruments, the easier your life is likely to be.

\fi
